港大文學院畢業生的劏房人生 安睡在不見天日和堆積如山

住劏房的年輕人其實不少。香港大學文學士畢業的阿文（化名）八個月前投身劏房大軍。拜訪他的「府上」，有升降機直達，不用攀九層梯級。但是，要成功「登堂入室」，還是難如登天。

與一屋多戶不同，阿文是全屋內唯一的劏戶。開門見到玄關，有兩道門。右邊是他的房間。甫開門，我只能瞠目結舌。房間呈L型，長約7呎，完全稱不上實用。室內雜物好像傾瀉而出。疑似早餐吃剩的榛子醬，護膚品的空瓶子，舊公司搬回來的文件……在牀上，在桌上，亂作一團。乾洗完的衣物，已經把後面的碌架牀淹沒。他睡的下格，仍然由衣服蓋着，看起來更像一個密封的棺材：睡在裏頭，永遠不見天日。

地板更是「重災區」。有句話叫「路是人行出來的」，這裏亦然。因為雜物擺滿地板，深不見底，一般人寸步難移，所以他在膠袋、紙皮、信件那片「汪洋」中間，特地放了兩張矮凳，作為「踏腳石」。

「你這裏有招呼過朋友嗎？」「從。來。沒。有。」他決絕地說。他解釋，我和攝影記者成為身先士卒的首兩名貴賓。但是，不好意思，「貴賓」要輪流側起身子，才能進內。

劏房，自古以來，為一個人而設，也只容得下一個人。

他屈居於劏房，不能明火煮食，餐餐在快餐店解決，令支出百上加斤。

劏房租金貴 變身月光族

阿文畢業於香港大學文學院，現在從事公關工作，收入超過兩萬。結果，就好像前述的個案，他仍然「選擇」成了劏房客。今時今日，不少大學生可以跟草根二字劃上等號。他本來與家人同住上水公屋，「250呎左右，住了我、媽媽和弟弟。三人住，其實也是很狹窄的空間。」他說，空間小，磨擦不免。畢業後，他自覺經濟能力比弟弟稍好，決定搬出。為此，全家歡天喜地。

2017年初，他與朋友在土瓜灣找到一個單位分租。後來朋友拍拖，單身的他落單了，八個月前左右，輾轉之下搬到現在住的劏房。「當你住屋有問題，其他青年問題都會相繼發生。」他激動地說。搬出去住後，他沒法儲錢，不得不成為「月光族」。先是要交租，承惠每月5000。扣除交通、飲食、雜費等等，所剩無幾。百上加斤的，莫過於要外出吃飯。屈居於劏房，不能明火煮食，餐餐在快餐店或旺角熟食中心決，能省則省。「我最愛吃碟頭飯，例如番茄炒蛋。」他頓了一頓。「……因為有住家飯的味道。」

沒有父幹，他甚至還輸在起跑線上，「我仍在還學債（grant loan），每期4000多元。」還欠多少未還？「10萬元左右，我完全不敢想像要還多久。一想，人生就很沒希望。」說到最後，語氣中原有的憤懣不平，漸漸化為無盡欷歔。

On9
住得大過佢都無佢一半雜物

他住的地方，由工人房改裝而成，地方狹隘，廁所只有四個階磚般小，住此處，人不像人，只如螻蟻。

搵樓靠運氣壓力大 劏房戶＝隱形租客

住宿狀況固然惡劣，但也不及尋找房子的過程無助。搬來之前，阿文看了超過十間劏房，都是無功而回。有段日子，上班就上網查找，下班立即去睇樓。可惜，過程漫長艱辛，卻未必有成果。

有一次睇樓，看照片就「誇啦啦」，上到去就「吹喇叭」，「啲房嚴重圖不副實，天花剝落，好殘舊。棟樓隨時拆的樣子，嚇死寶寶了。」又有一次，他在佐敦看中了一個房間，很喜歡一排單邊窗，自然採光，微風徐徐吹進，很愜意。「但是，大廈整層都是『一樓一』的鳳姐，只有我那家是普通住宿。好像有點太混雜（攤手）。」租或不租，猶豫之間，房間已被捷足先登。恭喜你，又要重新再找多次了。搵樓過程，永劫輪迴。

「所以，整個過程好睇『彩數』，都幾大壓力。你永遠不知道接着下來會遇到什麼樓。但礙於時間有限，有時遇到差的，一樣要硬食。」他解釋，太早睇樓，選中了便要預早起租，不划算。但太遲，就愈少選擇。現在的劏房，就是硬食的結果。千揀萬揀，揀着個爛燈盞。

他住的地方，由工人房改裝而成，地方狹隘，廁所只有四個階磚般小，住此處，人不像人，只如螻蟻。但最不負責任是，劏房疑似不入則，甚至釐印也沒有打，「業主想慳印花稅的錢，便和地產經紀夾份瞞我。沒有打釐印，我就像不存在的人。有什麼事，我也沒有保障。」他語調出奇地淡然。他記得第一次說出來時，很氣憤，但當說到第一百次時，再大的怒濤已被磨平。

他會盡量減少時間逗留在房內。吃完飯回來後，只會洗澡及上牀睡覺，不會有多餘的活動。洗衣的話，會光顧樓下的自助洗衣店，一星期洗一次。

再壞的樓也有人住 任人魚肉的一代人

人人覺得在家千日好，下班歸家似箭，但阿文不同，他形容：「此地不宜久留」。每天，他會盡量減少時間逗留在房內。吃完飯回來後，只會洗澡及上牀睡覺，不會有多餘的活動。洗衣的話，會光顧樓下的自助洗衣店，一星期洗一次。留意到，小小房間其實放了一台洗衣機，是業主提供的，他卻「得啖笑」，「洗了後，都沒有位子晾曬啦。」真是「洗衣容易乾衣難」。

住劏房愈多久，狹小空間愈是鉗制他的生活狀態。由購物說起。阿文很喜歡扭蛋，常常儲寵物小精靈的小公仔，最喜歡卡比獸。但自從搬到劏房就戒掉了，「你儲figure就是想display啊，這裏哪有位子擺？」其次是電器，他曾經想過買燙斗，因為每次自助洗衣後，衣服都是皺皺的。但是轉念一想，哪有多餘空位擺一塊燙衫板？

連續慨嘆了三次，哪裏有位置？對，沒有位置，就沒有未來。

阿文覺得，住劏房對他整個人生規劃都有影響。「我看不見將來。應該反問，我可以怎樣規劃我的將來？我一直好憧憬為房間添置一部吸塵機，別人會取笑我，『望唔到地板，你唔使吸啦』。係呀，他們說得對，我可以點吸啫？」當下他的目標，只求即時享樂，「今天開心今天過」，若反問他買樓，只道癡人說夢，人不笑狗都吠。樓市不為他設想，租金不斷將他蠶食，一代年輕人，望不見前路，只能任人魚肉。

「全港關注劏房平台」組織幹事黃嘉浚形容，當一般租務市場放緩時，由於劏房業主投放了金錢於裝修翻新，以增強叫座力，結果劏房租金竟然不跌反升。

馬克思、恩格斯全集第二卷有句這樣寫：「地價愈是漲得高，（資本家）就愈是瘋狂地在每一小塊土地上亂蓋起房子來，一點也不考慮居民的健康和方便，唯一的念頭就是盡可能多賺錢，反正無論多壞的小屋，總會找到租不起好房子的窮人的。」

阿文在我耳邊碎碎唸了好幾次：「再壞的樓，還是會有人爭着租。你不要，有人排着隊搶着要，供應失衡，這是他們的遊戲規則。」買如是，租如是，劏房如是。沒有最壞，只有更壞。他不想認命，但what is next？

阿文曾在北歐當交換生，憧憬過到外國生活，也喜歡旅行。但他坦言，住了劏房已不敢奢想。「家，通常有家人或情人，不是一個人。一個人，好難叫這做家。我現在自己住，只算是一個check point，一個機場中轉站。」不，電影《機場客運站》中的Tom Hanks，睡機場都比他現在住得好。他覺得自己暫居於此，就像香港，是座浮城。如果有家或者家人，他或者不會像現在般「自暴自棄」。

瑞典有句諺語”Borta bra men hemma bäst”，外遊很好，但都不及家好。但是劏房不是家。這一代年輕人的家，究竟散落在何處？

20000一個月
-4000 grand loan
-2000 水電煤
-1500 交通
-3000 食飯
-2000 其他開銷

剩 7500
當你去交埋阿媽 5000
你都有2K5
你果2K5 去咗邊

你一個月 出去同朋友食飯 你食乜? 2K5 ?

5000 交埋租
唔交阿媽

都有2K5

唔洗交稅

3000一個月？100蚊日點樣解決3餐？

唔識斷捨離既人比幾大空間佢都冇用

呢條數開大左好多咖啦，還學費可以改成分15年還，佢可以每期還少啲，無咁辛苦。交通1千5百其實應該唔洗，我諗多極就800，政府呢家有埋補貼，實際唔洗，水電煤2千都太多，而且電費係2個月交一次，水煤都係有限錢，一個人住水電煤1千一個月已經夠了，搵2萬幾，租5千，實際其實仲好健洗

grand loan 還幾多你自己揀既姐 160000攤最長15年 一個月一千都得
你知自己環境唔好做乜要還咁多 free 返3000出黎食左去又好 投資下又好 走去還一條唔趕著還既數我覺得佢傻囉係

無廚房，煤條撚，水費電費每月2000？
你開住電腦掘bitcoin 呀？

成屋垃圾仲好意思講野，仲話以前住公屋時有display 啲垃圾。住公屋有鬼位擺

無廚房，邊有煤費水費，得電費每月$500 都好夠啦

讀文科抵你乞米

買部電話都冇幾千啦

牙刷有要求都幾百 鞋都幾百

暖爐呢 你自己住就明開支幾大

行行出狀元

邊有雜物 衫褲都叫雜物？

文毒

啱，乞丐之王

咁劏房真係太細
比著我搬入去應該會一樣
一係玩具果啲收藏裝好一盒，放番起屋企先
劏房只放日用品同衫

佢呢間房暖乜野爐

3萬蚊個月已經好過唔少9up既連登仔啦

地方咁細果d唔算雜物啦 衫褲用來著喎

佢邊有玩具呀咪全部衫褲

文學院毒男

咪話慘 咁既天氣 暖爐都冇
買一買最平都幾舊

都已經住劏房仲玩乜具

仲暖爐？咁多雜物火燭都似

有咩所謂等多陣讀咩都可以等乞米

水費貴得幾多
我屋企兩個人餐餐煮飯，加埋沖涼洗衫一季先百零蚊

呢個餐都成40

3萬都叫乞？

唉 好悲哀
好心佢諗下移民啦 以佢學歷一定移到
去到外國同樣租金已經住緊500呎
起碼似返個人
香港啲樓根本比狗住 500呎已經算唔錯 但喺外國係狗屋黎

早餐 $10 包
午餐 $50 茶記
晚餐 $25 麥當勞

仲有錢剩

咁細個已經做廢老
堆到間房咁撚多野

咪就係
香港800萬買600呎
外國已經買到獨立屋

喺香港做窮人真係拿拿臨重刷首抽好過

普通衫褲又廢老？

冇錢點移民

趕撚住還grant loan跟住怨辛苦
正常梗係拖盡20年
一年通漲2%
利息先1%
拖20年已經贏哂
再加上20年間你既收入增長
無可能辛苦的

我loan每年借盡 畢業有16萬債
一個月還千一
用黎all in 美帝etf都跑贏個1%息

解決性需要

係都要唔繼續住住公屋先
係都要咁急還LOAN

邊個傳媒訪問佢

但現實狀元永遠只得一個
幾時輪到你

條友似嗰啲公屋垃圾屋
記者望到一堆冇用嘅嘢 自己唔肯執博同情

移民啦屌

租金慳左嘅錢食飯洗返凸

一個男人點積到咁多雜物

劏到咁都要比人屌多雜物，香港人係咪咁鳩弱智

你邊到睇到有雜物 生活必需品當雜物？

文科點移民呀

褲雜物 牙膏雜物 書雜物

俾人屌偽黃

我地睇到成屋垃圾，邊撚到有生活必需品。

？
事主上水？
好撚心你執下間屋啦，睇標題我以為你屋係文件，咁我無野好講。
睇到相成屋都係垃圾，屌，又一條諗鳩

劏房會濫收水電煤，所以會貴啲？

唔好話斷捨離，收納嘅觀念都冇
狗竇咁，典型香港廢老屋企

無錢就唔好學人食咁貴啦 唔諗方法慳又要慎窮

係 香港咁差 但大把香港人仲交稅
去支持呢個政府
由始至終都係弱智

個餐使唔使$40 太耐無食唔知

要特飲來 薯格加錢轉

香港人幾時都咁務實

呢啲劏房好多係業主每個月鑿多一筆水電，唔跟單

咁窮仲加錢

窮人多弱智，唔明火咪買電磁爐囉，正豬閪

佢話以前有儲卡比獸
可能而家都有只係無放出黎收埋晒

香港變成咁係全香港人都有份
接受玩一隻瘋狂既遊戲
跟住玩玩下就屌game creator
點解set到隻game咁難玩
但由於到終game creator都無逼過人一定要玩
選舉權全由player手中

文科乞食不了，寧願去非八大搵食科算。

唔識理財。。。
過多十年只會愈黎愈窮。。。
月入2萬邊有可能搬出黎住呀
你拎個5000蚊儲起佢
做番少少正常既投資
慢慢錢搵錢先有少少翻身既可能。。。

學債咁低息
一定係拖長黎還
一個月先還一千

不過睇佢屋企d 雜物
唔怪得話公屋唔夠住
完全唔執屋
間屋大多一倍都唔夠住

想翻身就住屋企
每個月儲d 錢
過多十年八年
人工升 加少少積蓄
仲有翻身既機會

一畢業就搬出黎住
真係永遠無得翻身

讀到港大都冇危機意識
DSE=背書

唔係話完全係條友嘅問題，但係好多野係佢自己可以改善到嘅（拖長grant loan,執屋, 減少支出 etc）佢唔做，淨係識叫春
Between 單親住公屋都要借十幾萬loan?

衫褲冇問題
太多，亂咁劈先係問題

收入超過兩萬

當佢25000
出面租個好啲既單位都 7-8000
仲有成皮野洗

買個爐烚餸
20＄都唔洗

乜鳩嚇死寶寶

其實唔搬出去住 儲下錢先咪得
同屋企人住原本間公屋都冇咁慘啦

hku都要住劏房

2萬應該唔洗咁慘掛
得閒做多2單ubereat
都夠幫補番車費/一兩餐先

15年 每個月都係千零蚊
慢慢還比佢

咩年代呀屌
hku呢個時代有幾巴閉？

文科讀邊間都死一半先

垃圾房

你睇下間房幾細 邊有得搞

無變過 一大就係一大

人窮志短

你咁講社會科學班友咪要全死

仲加埋依家全世界都印銀紙
遲啲貨幣貶值 通漲係可以預視
依家既15萬 可能等於未來既2000蚊

明明有公屋住又唔住
兩兄弟加老母一齊儲首期
用綠表買公屋抽綠置居居屋又得
讀完大學都咁撚蠢
成碌鳩咁
最撚好笑係乜春劏房關注組
講乜改善劏房居住環境
冇你地批垃圾住
根本唔會有劏房出現

買部iphone都成皮啦 電腦又成皮

人地都係90呎，當樓底高
但係人地都多野
係有收納觀念，對生活環境有美感要求
就睇到個分別

所以事主間屋俾人觀感核突

係好客觀嘅事實

叫薯格加特飲
我阿媽生日兩個人先敢叫黎share

真係多垃圾，我都住過劏房，咁多野真係玩自己

係死一半

屋企冇錢走去讀文科
讀完搵得個2萬 又唔識理財（食m記加大）
住劏房都係自己攞嚟

文科

自己衰大洗 關咩人事

science同social science
= 哂銀時同so so 哂銀時

考政府囉 英文好你係香港打橫行都得

我都唔講拎去all in tesla咁極端
剩係拎去買 etf 一年5-10%
一筆錢滾十年
都起碼幾十萬至百幾萬
就算捱股災都好過無儲錢

兩個人同樣搵兩至三萬
有儲錢同無儲錢
過多十年二十年
資產可以相差幾百倍

住湯房都買幾百蚊枝牙刷，咁係叫on9
到你真係自己住，就明咩會應洗得洗

Cctoy話得就得

記者：我得萬幾蚊人工都冇咁慘

食1餐麥當勞 就 可以 食1餐龍門
餓死就1餐都食唔到

拎多一兩千出黎租個納米盤 自己煮 拉均可能差唔多支出 但起碼生存得舒服小小

長遠計 後生無負擔 移民好 去加拿大由低做起 可以做返個人 有生活

我當年一grad就揀咗一年內還清
費事自己拖咁耐
所以第一年出嚟做嘢儲唔到錢
之後會好好多

你係事主
電話唔過一皮唔用得？

成單野都好迷
1.學費有得資助 佢咁窮應該申請到6,7皮資助唔洗還
2.學費可分150期還 每月應該唔洗一千但佢簡還4000
3. 2皮簡租劏房但實際得床位 同本身公屋嘅area有咩分別
4. 學費劏房水電當一皮，佢一個月洗一皮？

Sell慘sell到有少少離地

你當一人住夏天開冷氣, 1個月水電大概1千左右, 冬天500左右

800萬都買唔到600呎
除非好偏遠/舊樓

屌原來係明報訪問
仲要兩年前嘅

其實比多少少應該會有個似樣啲既房呀

原來而家已經越來越高

唔係好明香港竟然興劏房多過夾租 我當佢搵多兩個人 三個人萬五蚊租既樓一定好過一個人五千蚊
就算上個夾租俾人甩左咪搵下個囉 而家間劏房又唔算正式租約 咩死幾都唔關佢事 佢鐘意幾時走都得

咁有毅力

第一件事執左間垃圾場先啦
一入屋見到咁乜撚野癮都無啦

移民離港 唯一出路
港大精英去到外國一定搵到好多錢
香港人係歐美好吃香

長痛不如短痛

第一日出黎？ 劏房交水電煤唔係交比公司係交比業主 業主一度電收幾錢佢業主話事

最近仲要肺炎唔洗還添

點解都係劏房同早排個女仔篇報導差咁遠

Rich

依家學資處唔洗還grant loan住喎

篇文兩年前出嘅

話移就移

Science入Lab

窮人思想限制左佢。講真洗乜還4000蚊咁多, 緊係攤咁長得咁長。你越後生果幾千蚊對佢既重要性就越大，越早有個本投資，攤長時間個複利就越大

雜物多衣服又多一袋2袋
空間小，就要改變
睇佢咁本無執過間房，無善用儲物，d 野亂咁放

即刻駁嘴

租租最flexible

業主先係樓奴

為此，全家歡天喜地。

大把套房都唔洗5000

大家都睇得出根本係佢自己傻西
佢話佢超入超過兩萬
即係其實唔止2兩萬，我就用兩萬計
grant loan又要還咁多
食野個度都係賴地硬
擺明自己懶唔撚想住
劏房5000都可以搵到有得煮既
甚至根本佢應該俾多少少
索性租夠8000，住得舒舒服服跟住自己煮
屋企咪撚堆咁多垃圾，好好地執下佢
一條佬又冇拍拖開支又冇家用
兩萬幾根本過得好舒服

又bulk又rich

你每個月都要買電話買電腦嫁？

派膠文—》...收入超過兩萬.....

晒9氣， 垃圾去拎綜援啦

無錢就早餐食麥皮，午餐帶飯，晚餐自已煮。 收工去街市10蚊3份菜，凍用廿蚊有6隻雞翼，30蚊唔駛就夠兩餐。 一個月伙食 3千變300。 窮就要變

有記者採訪 特登破費招呼㗎

唔執屋 唔扔多餘雜物 間屋就更加細 仲要成日食啲唔健康啲嘢 唔使幾年身體肯定會出問題 想短命啲都唔使咁架

讀文科 自己攞黎揀

之前有個搵萬幾 又係出黎住
都冇佢咁

撚會去到2000

咁低息都唔攤長D還

咁你試吓住吓 講我都識

其實係咪佢太多雜物？

痴屋企 儲多個錢仲好啦

件背心好撚淫

相見好同住難
同埋當你萬五邊租到三房單位

空間咁細仲堆咁多野然後繼續話空間細

Xps

20000蚊人工
5000租金
仲有15000
佢要交咩雜費交成15000？
同埋學生貸款唔係可以分15年還？
做咩事十萬要每月還4000

冇錢仲想食三餐啊

個門口係邊？

買個超細電飯煲，已可以煮個人烏冬，意粉，公仔面。
唔自已煮，街外蒸飯都唔貴。 m記叫貴又唔健康。

出來住，學獨立學照顧自已。 咁後生學做廢老就幫佢唔到

住劏房愈住愈窮 搬出去住搞到自己生活質素下降根本on9

grand loan 1期4000, 1個月1.33k
1條友住，水電煤1-1.5k已經有找，要返工又唔自己煮邊有咁多水電煤…
反而食飯要預多少少，4k喇…

仲有間屋亂係人問題，唔係土地問題

租工廠算啦

自己都有問題啦屋都唔執下
搵得果2萬就好心返屋企住啦

兩房一個訓廳都好過佢而家啦
相見好同住難極都好過佢而家個度

真係好撚鍾意香港

根本係個人有問題LA!

真
就算情侶同居都隨時出事

住400尺就2千
住90尺 頂多500 冷氣
樓主一條友用得幾多水電。

咪就係
啲人都幾離地
中電收1.2度電 業主係會收你1.7度電 水費貴3倍都得

下咁撚多垃圾
清d都唔識？
個腦跛嘅 定隻手跛嘅？
正常人住咁細 邊個唔識執緊d嘢？

唔洗交租？

計1.7 佢日頭返工，屋企無人，用電最多得冷氣，條數都大唔唔到去邊。

仲食m記抵撚死啦

所以住劏房計實際開支其實未必慳左

係每月還千幾呀…
學貸唔搞佢會自動分10年還，每季1次。
計下都知喇，每月4000, 1年就48000, 2年還完，數唔係咁計…

就咁上網睇
去天水圍三房兩廁都係萬中
一人一間房share 廳會差過佢依家個位咩
相見好同住難極都好過佢依家間屋啦咩都冇
香港大把大學生住hall又唔見相見好同住難
跟本就應該推依樣野去消滅d 濕鳩劏房

做老師咪得

英國

佢咁窮喺港大係點生存

其實外國好興share hse, 香港唔係話唔得既，但到時d劏房咪又走去做share hse

落街買個包會唔會平啲呢

達狗讀文科又係風山水起，睇人

睇錯月字
但咁就更加唔合理
租連學貸都係6千幾 7千唔到
仲有萬3 究竟係點用

裝修唔洗錢咩

我學生八達通每個月都5-600

所以根本係係友自己問題，唔理財同管理自己既生活

我有frd都係咁自己出去住，揾2皮幾，租7.5k, 上年佢話減人工我都驚佢唔掂，點知咪又係咁過

分15年還 每個月都係還多100幾蚊

亂還亂，劏房愈劏愈鳩就睇唔到？
的確佢唔執嘢更加迫，大洗搞到變月光

想屋企人冇咁迫，迫住走
冇fd夾到租，劏房愈嚟愈閪，冇人住得舒服
扭蛋不再買嘢都唔想買
連食個飯滿足下安慰下自已都唔得要死慳
香港住真係唔係生活單純生存

歸根究底都係土地問題，劏房問題
個個仲要加多腳插個文科仔

我當佢中價，新界返九龍，每次巴士大概10蚊左右，來回係25蚊內既事，25x30=750, 呢到已經計埋放假出下門既車費。

如果份工要過海，不如住埋去港島，慳返時間同車錢。

香港係養車貴，搭車平。

咁嘅單位都要月租5000？
佢個度豪宅嚟？

劏房係西，但佢搞死自己都係事實。
依家問題係呢條友俾間大屋佢都係會將間大屋變西屋，主次唔同。

文科仔…全香港大把人讀文科，又唔見其他人係咁

住公屋但係讀書冇full grant？
grant loan要還四千咁多？

任何野都要錢，請唔起人咪DIY
何況装修係另一個層面嘅野
佢呢啲係普通收納櫃都冇
買曬成屋最多咪幾千蚊
呢啲野唔會爛可以用好耐

都係果句生活係自己選擇

有三皮收入做到佢咁真心柒

呢d新聞為煽情架姐
駛乜咁認真

一樣
其實做一兩年野一定清曬條數
之後做多幾年就買樓😂
又要慢慢還

住工廈啦

祈禱

所以唔應該話係窮，應該係大洗先啱

食金拱門，仲食新包加大轉特飲
抵死啦

家用...佢唔夠贍講
同埋政府還學費都唔貴
唔知佢點用到15000

又或者咁講，租樓唔似得自己屋咁
唔會特別去執到好靚，更何況劏房
加上佢本身亂就加劇咗個情況
大屋亂極都有個限度嘅

希望聖母瑪利亞保佑佢

一個人住
夏天頂盡600，冬天300

「啲房嚴重圖不副實，天花剝落，好殘舊。棟樓隨時拆的樣子，嚇死寶寶了。」

用支那term

但都唔好搞到揾條路行下都無呀…

食咁貴
要食都係食廿幾蚊個三款餐啦

外國後生係興夾租，只能講香港無呢個文化同劏房存在太耐

個地方咁細 都叫多雜物？

要做教畜都請啦

連登建議人餐餐營多仲慳到錢m記26蚊餐最慳錢

3萬 呢到唔計9up都唔多人有啦

中學生就多

係咪加7.5？差唔多月月派股息都無叫加大特飲

250呎左右，住了我、媽媽和弟弟。三人住，其實也是很狹窄的空間。

嘩屌，黐撚線

2萬一個月炸

250呎住三個人有幾逼呀

咦，你咪係五個人逼三百呎個位巴打

你3個人都間3個劏房出嚟？

以正視聽：住屋問題責任全在政府

呢兩年loan可以申請唔洗還

個個公屋仔都係咁啦
以前一張床7個人
依家啲90後真係

啱啊
我贊成窮人生仔
至少生十個仔
堆係三百呎公屋度養
每個月有十倍家用
發達就係咁簡單

都好過連登中學生問呀媽拎零用啦

On9餐餐出去食不如每個月加多幾千租間好啲嘅套房仔

你去過街市未凍肉可以好平

真正狗竇

咪就係，點都揀間可以煮嘢食嘅，又健康啲，使費又少啲

呢兩年都唔洗還grant loan

睇落成件事係佢自己理財/生活方式有問題

搵2萬都搞成咁 果d每個月搵幾千果d咪餓死左？

青春肉體
我養你啦

做人唔一定要發達
有好多人生意義
如果生十個應該有千呎公屋

仲暖爐 佢五毛黎 早就應該block

唔撚係個個業主咁有良心，收你咁平電費同埋買部慳電冷氣架

仲要加錢轉特飲
食27蚊餐算啦

有啲人會好似你咁諗
但我個人就唔想咩債喺身咁耐

做自助餐

好明顯有好多數佢無講晒出黎
正常一枝公又無女又唔洗比家用
揾兩萬頭
交租5000 學債4000
扣埋生活費 (我當你5000)
點都會有幾千蚊剩
有乜可能月光

公屋最大得六百呎咋
你生十個仔女叫佢地合資買一千呎私樓俾你啦

咁點解要搬出去..?

街市2餸飯30蚊就搞掂

2500可以call g

十個最少3000呎x5間

馬克思、恩格斯全集第二卷有句這樣寫：「地價愈是漲得高，（資本家）就愈是瘋狂地在每一小塊土地上亂蓋起房子來，一點也不考慮居民的健康和方便，唯一的念頭就是盡可能多賺錢，反正無論多壞的小屋，總會找到租不起好房子的窮人的。」

租你都未計
交比老母洗撚5000
on9

重點

依兩年畢業個啲先係

唔係話乜，搵超過兩萬，攞唔超過一萬租屋，上D agent網入D業主自讓 page睇吓，要住遠要行幾層樓梯但點都唔使住到咁。仲有超過一萬蚊，還埋4000當仲有7000，男人老狗馬死落地行慳D洗三餐自己煮帶飯搞掂佢啦。仲有ching話再攤長個grant loan還少D變相每個月又多D。再唔係睇吓工廈，搵兩萬幾點都無理由住到咁

你真係唔識㗎喎，2000水電煤一個月，好多4人家庭都唔洗咁多

1里息，呢家武肺又唔洗還住，又唔計息
all in tsla ，之後慢慢還好過啦

咁多垃圾，咁多膠袋
點解唔掉？
呢d係病態

$1500交通你日日搭的士？
九龍番中環一個月都係$4xx

每期$4000 又唔係每月$4000，當$1500 一個月，仲有$13500

我3人，開暖爐/冷氣，煮飯
每個月加埋，$1500都唔洗

呢到都4x
去街市買兩餸飯都係30尾
仲扮慘話食快餐

如果我係佢，有bno, 不如5+1闖下仲可能有一片天，有間人住既屋住

算啦. 由佢啦
其實同屋企人住屈就幾年, 再同條女同居或結婚, 一齊租樓, 買樓先啦.

屌你個戇鳩

講真佢唔覺得自己窮先食到咁貴

係窮認真唔會咁食

唔係喎
我12年畢業都一樣免左喎

所有已開始償還貸款的學生貸款人(已對其展開法律追討行動的拖欠還款者除外)，以及將於2020年4月1日至2022年3月31日(下稱｢暫緩期｣)期間畢業及開始償還學生貸款的新帳戶還款人，均可受惠於兩年免息延遲還款安排。學生貸款人無須提出申請，在職家庭及學生資助事務處轄下的學生資助處(學資處)會向所有貸款還款人發出通知書。

個故仔似老吹或特登搵極端例子做新聞引人去討論或去呃點擊

奈何市場就係鐘意睇呢類垃圾報道

點解唔得? 冇錢既話1日3餐食即食面
10蚊一日都仲得呀

我上面個價已經係業主收貴左嫁囉
部冷氣慳唔慳電我唔知，不過我都唔係日日向屋企盲大安旨意一定要開冷氣
如果你搵個業主黑心到無獨立水錶海鮮價水電、每度電$2以上，每度水$20以上，就咪鬼租啦

文學士

固定利息仲要咁低息口
點解咁早還？
遲啲還可以還少啲錢(考慮幾年通脹後錢嘅購買力）

都冇話咁甩皮甩骨㗎

頂多$800 夏天

有巴打都問咗同一個問題
個人取向啫
你當然可以揀攤分10年還啦

係 我最近都開始供樓

家陣35 了屌

你傻架? 一個人一百蚊一日解決唔到三餐?

連登多中學生咩? 咁點樣個個話自己過30k 收入? 吹架?

阿文好靚仔

1. 相見好同住難
2. 對方租租下話唔租搬番屋企, 另一個就要盡快搵人頂佢個位, 唔係就自已俾埋佢份租

其實咁細間房, 放上下格床好難擺野, 拎又麻煩
最好就上面床, 下面放細衣柜同書枱

執野啦，冇位就要斷捨離

日本仔果間真心正

香港新起啲納米樓好多原裝又金又銀又大理石俗到嘔

月入過二萬、租金5000
學費又唔係個個月還
交通飲食雜費可以過萬蚊？

我女仔一個人住、收入高過佢都無咁大使

都幾撚弱智
成個plan錯撚晒

月月清儲唔到錢，話知你50k啦

躝返去同屋企住

慳埋啲租同水電煤
儲一年夠你去英國啦

洗屈喺香港做月光族

啲撚樣食米唔知米貴, 仲有2千5去左邊都講得出

2000 一個月水電煤笑左
朋友成家住兩層千幾呎獨立屋先有呢個數

幾百蚊支牙刷一個月一支？
連登都幾多小朋友，對錢銀毫無概念

還grant loan一期係一個月

利申還緊

去讀PhD咪有錢收
再唔係外國廢工都搵到食

當年某姓梁人士MSc Stat 1st hon
家陣可能仲乞緊食。

今時今日MSc stat 已經係連登神科

讀文科不如考個牌

d大學仲開ug data science major
送學生去死
可恥

可以 MA Urban Studies 去攞規劃師牌ge
今時今日香港有冇用就另一回事

Ug fintech/AI 個d都一樣

保險師
保安師

HKU收緊best 5 31 (27 without bonus)

Ug 讀得太basic 根本冇乜嘢學到

其實事主搵個女朋友，當收入相同
兩個人 combined income 45k/month
去租八鄉村屋(8-10k/month)
咪解決到